習近平回到毛澤東懷抱

2018年10月12日

習近平回到毛澤東懷抱
（資深傳媒人 潘小濤） - 潘小濤

中美關係波譎雲詭，美卿蓬佩奧訪華只見過王毅及楊潔篪，未獲習近平或李克強接見就匆匆離開，前後僅逗留三小時，跟他在韓日甚至平壤受到的熱情款待實有天壤之別。如此冷待美卿，習近平難道已計劃跟美國徹底翻臉？如何應對中美反目的後果呢？

近日中國經濟風雨飄搖，民營企業更是叫苦連天，但政府不僅沒政策相助，更對驟然而起的國進民退輿論視若無睹，甚至暗中煽風點火反對民營經濟。

人社部副部長邱小平說：「黨要領導工人共同管理民企、共享民企發展利潤。」曾在中金公司工作十年的吳小平，發表題為〈私營經濟已完成協助公有經濟發展應逐漸離場〉文章。政法大學甚至舉辦論壇討論是否該放棄股市，加上不斷傳出民企被國企收購，重回計劃經濟之勢令企業家人心惶惶。

不少人期望習近平為民營經濟打氣，而救民企就是救中國經濟。8月20日國務院促進中小企業發展工作領導小組會議，提到中國中小企業具有「五六七八九」的特徵，貢獻了50%以上的稅收、60%以上的GDP、70%以上的技術創新、80%以上的城鎮勞動就業、90%以上的企業數量。

既然民企特別是中小企如此重要，習為甚麼不站出來一錘定音呢？早前傳出習重走鄧的「南巡」路線，為改革開放注入新動力，但到頭來習捨南巡廣東而取北巡東北。

習近平上月底到東北的時間和地點都很考究。東北是老工業基地，如今仍是大型國企最集中地區，到此視察本就說明他對國有經濟的重視。而他先後去了五家國企，民企只得遼寧忠旺集團。

官方新華社7,000多字特寫，僅得寥寥445字講述忠旺行程，包括「我們要毫不動搖鼓勵、支持、引導非公有制經濟發展」被視為為民企打氣說話。相反，他在國企長篇大論，情真意懇，既走進稻田、控制室，眺望礦坑，還與工人攀談、探望退休職工等。

以毛式民粹對抗美國

他多次拿着「道具」宣示國企重要性。他在北大荒捧起一碗大米說：「中國糧食！中國飯碗！」在遼陽石化向職工代表深情地說：「我們的國有企業要繼續做強做優做大，那種不要國有企業、搞小國有企業的說法、做法是錯誤的、片面的。

任何懷疑、唱衰國有企業的思想和言論都是錯誤的。」又刻意模仿毛澤東，站在稻浪中、被農民以崇拜目光包圍，連遣詞用字也極具毛風格。

他在一重集團被職工簇擁時說：「國際上單邊主義、貿易保護主義上升，我們必須走自力更生的道路，這不是壞事，中國發展最終還是要靠自己。」「自力更生、艱苦奮鬥」是習那代人耳熟能詳的毛語錄。

毛澤東從40年代起不斷強調中共自力更生，除了掩飾蘇聯的援助、否認是史太林傀儡，也告誡國人要依靠自己力量去建立和維護政權，也預示着在國際社會受到孤立後，中國舉步維艱。習此時借用毛語錄，也是發出貿易戰不會輕易結束的警告，同樣會陷入國際孤立、經濟受到重大衝擊，國人就要自力更生、艱苦奮鬥了。這是以毛式民粹對抗美國。

他參觀雷鋒紀念館時的深情說話，更見他對毛時代的緬懷。他說，雷鋒是一個時代的楷模，雷鋒精神是永恒的，「如果13億多中國人、8,900多萬黨員、400多萬黨組織都能學習雷鋒精神，都能在自己的崗位上做一顆永不生銹的螺絲釘，我們的凝聚力、戰鬥力將無比強大，我們將無往而不勝」。

由此可見，他心中的毛澤東烙印是何等深刻，面對特朗普凌厲攻勢無計可施時，就回到毛澤東懷抱，尋找應對之策。看來，對習影響至深的並非開明派父親習仲勛，而是左傾民粹又極欲成為世界革命領袖的毛澤東！

潘小濤
資深傳媒人

上一則
上一則
東西南北：2007年的預言 (安裕)

下一則
下一則
世道人生：誤判 (李怡)